# 数式

## 記述統計

### 平均

$$
\mu = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}x_{i}
$$

### 分散

$$
\sigma^2 = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(x_{i} - \mu)^2
$$

### 標準偏差

$$
\sigma = \sqrt{\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(x_{i} - \mu)^2}
$$

### 共分散

$$
\sigma_{xy} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(x_i-x_{\mu})(y_i - y_{\mu})
$$


### 相関係数

$$
\rho = \frac{\sigma_{xy}}{\sigma_{x}\sigma_{y}}
$$

---

## 確率

### 確率

$$
P(X) = p\\
$$

例：サイコロをふって1が出る確率

$$
P(X = 1) = 1/6
$$

### 確率の加法定理

$$
P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)
$$

#### AとBが排反の場合

$$
P(A \cup B) = P(A) + P(B)
$$

### 条件付き確率

$$
P(A|B) = \frac{P(A \cap B)}{P(B)}
$$

### 確率の乗法定理

$$
P(A \cap B) = P(A)P(B|A)
$$

#### AとBが独立の場合

$$
P(A \cap B) = P(A)P(B)
$$

### ベイズの定理

$$
P(B|A) = \frac{P(B)P(A|B)}{P(A)}
$$

#### 

$$
P(B_i|A) = \frac{P(B_i)P(A|B_i)}{\sum_{j=1}^{n}P(B_j)P(A|B_j)}
$$

---

## 確率変数

### 離散型確率変数の期待値

$$
\begin{aligned}
E[X] &= \sum_{i = 1}^{n}x_iP(x_i)\\
&= \mu
\end{aligned}
$$

### 確率変数の期待値の性質

$$
\begin{aligned}
&E[C] = C\\
&E[X + C] = E[X] + C\\
&E[X * C] = C * E[X]\\
\end{aligned}
$$

#### 例

確率変数 `X` の期待値が `10` であるとき `2 X + 1` の期待値は以下のようになる

$$
\begin{aligned}
E[2X + 1] &= E[2X] + E[1]\\
&= 2E[X] + E[1]\\
&= 2\mu + 1\\
&= 2 * 5 + 1 = 11\\
\end{aligned}
$$


### 離散型確率変数の分散

$$
\begin{aligned}
V[X] &= \sum_{i = 1}^{n}(x_i - \mu)^2P(x_i)\\
&= \sigma^2
\end{aligned}
$$

### 離散型確率変数の分散 - 2

$$
V[X] = E[X^2] - E[X]^2
$$

#### 参考：分散の式の導出

$$
\begin{aligned}
V[X] &= \sum_{i = 1}^{n}(x_i - \mu)^2P(x_i)\\
&= \sum_{i = 1}^{n}(x_i^2 - 2\mu x_i + \mu^2 )P(x_i)\\
&= \sum_{i = 1}^{n}x_i^2P(x_i) - 2\mu\sum_{i = 1}^{n} x_i P(x_i) + \mu^2 \sum_{i = 1}^{n}P(x_i) \\
&= \sum_{i = 1}^{n}x_i^2P(x_i) - 2\mu^2 + \mu^2 \\
&= \sum_{i = 1}^{n}x_i^2P(x_i) - \mu^2 \\
&= E[X^2] - E[X]^2
\end{aligned}
$$

---

### 確率変数の分散の性質

$$
\begin{aligned}
&V[C] = 0\\
&V[X + C] = V[X]\\
&V[X * C] = C^2 * V[X]\\
\end{aligned}
$$

#### 例

確率変数 `X` の分散が `5` であるとき `2 X + 1` の分散は以下のようになる

$$
\begin{aligned}
V[2X + 1] &= V[2X] + V[1]\\
&= 2^2V[X] + V[1]\\
&= 4V\sigma^2 + 0\\
&= 4 * 5 + 0 = 20\\
\end{aligned}
$$



<!-- 
&E(X + Y) = E(X) + E(Y)\\

#### XとYが独立の場合

$$
\begin{aligned}
&E(X * Y) = E(X)E(Y)\\
\end{aligned}
$$


#### XとYが独立の場合

$$
\begin{aligned}
&V(X * Y) = V(X)V(Y)\\
\end{aligned}
$$

-->