# ポアソン分布

## ポアソン分布の確率関数

$$
P(X) = \frac{\lambda^x}{x!}e^{-\lambda} \quad (\lambda = np)
$$


---

### ポアソン分布の確率関数の導出

$$
\begin{aligned}
P[X] &= {}_nC_xp^x(1-p)^{n-x}\\
&= {}_nC_x\frac{\lambda}{n}^x(1-\frac{\lambda}{n})^{n-x}\\
&= \frac{n!}{(n-x)!x!}\frac{\lambda}{n}^x(1-\frac{\lambda}{n})^{n-x}\\
&= \frac{(n-x + 1)!}{x!}\frac{\lambda}{n}^x(1-\frac{\lambda}{n})^{n-x}\\
&= \frac{\lambda^x}{x!}\frac{(n-x + 1)!}{n^x}(1-\frac{\lambda}{n})^{n-x}\\
&= \frac{\lambda^x}{x!}\frac{n(n - 1)\cdots(n-x+1)}{n^x}(1-\frac{\lambda}{n})^{n-x}\\
&= \frac{\lambda^x}{x!}\frac{n}{n}\frac{(n - 1)}{n}\cdots\frac{(n-x+1)}{n}(1-\frac{\lambda}{n})^{n-x}\\
&= \frac{\lambda^x}{x!}(1-\frac{\lambda}{n})^{n-x}\quad(n\rightarrow\infty)\\
&= \frac{\lambda^x}{x!}(1-\frac{\lambda}{n})^{n}(1-\frac{\lambda}{n})^{-x}\\
&= \frac{\lambda^x}{x!}(1-\frac{\lambda}{n})^{n}\\
&= \frac{\lambda^x}{x!}e^{-\lambda}\\
\end{aligned}
$$

---

## ポアソン分布の期待値の導出

$$
\begin{aligned}
E[X] &= \sum_{x=0}^{n} x \frac{\lambda^x}{x!}e^{-\lambda}\\
&= \sum_{x=0}^{n} \frac{\lambda^x}{(x - 1)!}e^{-\lambda}\\
&= \lambda \sum_{x=0}^{n} \frac{\lambda^{x-1}}{(x - 1)!}e^{-\lambda}\\
&= \lambda 
\end{aligned}
$$

---

## ポアソン分布の分散の導出

$$
\begin{aligned}
E[X^2] &= \sum_{x=0}^{n} x^2 \frac{\lambda^x}{x!}e^{-\lambda}\\
&= \sum_{x=0}^{n} (x(x - 1) + x) \frac{\lambda^x}{x!}e^{-\lambda}\\
&= \sum_{x=0}^{n} (x(x - 1)) \frac{\lambda^x}{x!}e^{-\lambda} + \sum_{x=0}^{n} x \frac{\lambda^x}{x!}e^{-\lambda}\\
&= \sum_{x=0}^{n} (x(x - 1)) \frac{\lambda^x}{x!}e^{-\lambda} + \lambda\\
&= \sum_{x=0}^{n} \frac{\lambda^x}{(x-2)!}e^{-\lambda} + \lambda\\
&= \lambda^2\sum_{x=0}^{n} \frac{\lambda^{x-2}}{(x-2)!}e^{-\lambda} + \lambda\\
&= \lambda^2 + \lambda\\
V[X] &= E[X^2] - E[X]^2\\
&= \lambda^2 + \lambda - \lambda^2\\
&= \lambda
\end{aligned}
$$

---