# 二項分布

## 二項分布の確率質量関数

$$
P(X=x) = {}_nC_{x}p^x(1-p)^{n-x} \quad(x = 0,1,2,\cdots n)
$$

確率質量関数はすべてのxの確率を加算すると1になる

$$
\sum_{x=0}^n {}_nC_{x}p^x(1-p)^{n-x} = 1
$$

二項定理を考えると

$$
(a + b)^n = \sum_{x = 0}^n {}_nC_x a^xb^{n-x}
$$

となる。ここで a に p、b に 1 - p を代入すると、p + (1 - p) は 1であるから

$$
(p + (1-p))^n = \sum_{x=0}^n {}_nC_{x}p^x(1-p)^{n-x} = 1
$$


---


## 二項分布の期待値の導出

$$
\begin{aligned}
E[X] &= \sum_{x=0}^{n} x {}_nC_xp^x(1-p)^{n-x}\\
&= \sum_{x=0}^{n} x \frac{n!}{(n-x)!x!}p^x(1-p)^{n-x}\\
&= \sum_{x=1}^{n} \frac{n!}{(n-x)!(x-1)!}p^x(1-p)^{n-x}\\
&= np\sum_{x=1}^{n} \frac{(n-1)!}{(n-x)!(x-1)!}p^{x-1}(1-p)^{n-x}\\
&= np\sum_{x^\prime=0}^{n - 1} \frac{(n - 1)!}{((n - 1) - x^\prime)!(x^\prime)!}p^{x^\prime}(1-p)^{(n-1) - x^\prime}\\
&= np
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
&\sum_{x^\prime=0}^{n - 1} \frac{(n - 1)!}{((n - 1) - x^\prime)!(x^\prime)!}p^{x^\prime}(1-p)^{(n-1) - x^\prime} \\
&=\sum_{x^{\prime}=0}^{n-1} x {}_{n-1}C_xp^x(1-p)^{n-(x-1)}\\
&=(p + (1-p))^{n-1} = 1
\end{aligned}
$$


---

## 二項分布の分散の導出

$$
\begin{aligned}

E[X^2] &= \sum_{x=0}^{n} x^2 {}_nC_xp^x(1-p)^{n-x}\\
&= \sum_{x=0}^{n} (x(x-1)+x) {}_nC_xp^x(1-p)^{n-x}\\
&= \sum_{x=0}^{n} (x(x-1)) {}_nC_xp^x(1-p)^{n-x} + \sum_{x=0}^{n} x {}_nC_xp^x(1-p)^{n-x}\\
&= \sum_{x=0}^{n} (x(x-1)) {}_nC_xp^x(1-p)^{n-x} + np\\
&= \sum_{x=0}^{n} (x(x-1)) \frac{n!}{(n-x)!x!}p^x(1-p)^{n-x} + np\\
&= \sum_{x=2}^{n} \frac{n!}{(n-x)!(x-2)!}p^x(1-p)^{n-x} + np\\
&= n(n-1)p^2\sum_{x=2}^{n} \frac{(n-2)!}{(n-x)!(x-2)!}p^{x-2}(1-p)^{n-x} + np\\
&= n(n-1)p^2 + np\\
&= n^2p^2-np^2 + np\\

V[X] &= E[X^2] - E[X]^2\\
&= n^2p^2-np^2 + np - (np)^2\\
&= -np^2 + np\\
&= np(1-p)\\
\end{aligned}
$$

---
